\chapter{Einleitung}


\section{Was ist Rust?}

Rust ist eine quelloffene System-Programmiersprache, die sich auf Geschwindigkeit, Speichersicherheit und Parallelität konzentriert. Entwickler nutzen Rust für ein breites Spektrum an Anwendungsgebieten: Spiel-Engines\footnote{http://arewegameyet.com}, Betriebssysteme\footnote{z. B. Redox OS}, Dateisysteme und Browserkomponenten. \cite{Rust}

Eine aktive Gemeinschaft von Programmierern verwaltet die Codebasis und fügt fortlaufend neue Verbesserungen hinzu. Mozilla sponsert das Open-Source-Projekt.

Rust wurde von Grund auf neu aufgebaut und enthält Elemente aus bewährten und modernen Programmiersprachen. Es verbindet die ausdrucksstarke und intuitive Syntax von High-Level-Sprachen mit der Kontrolle und Leistung einer Low-Level-Sprache. Es verhindert Segmentierungsfehler und gewährleistet Threadsicherheit. Dadurch können Entwickler Code schreiben, der ehrgeizig, schnell und korrekt ist.

Rust macht die Systemprogrammierung durch die Kombination von Leistung und Ergonomie zugänglicher. Es bietet starke Features wie Zero-Cost-Abstraktionen, sichere Speicherverwaltung durch einen strengen Compiler und Typsystem sowie risikolose Nebenläufigkeit.

Große und kleine Unternehmen setzen Rust bereits ein, darunter:
\begin{itemize}
    \item Mozilla: Wichtige Komponenten von Mozilla Firefox Quantum.
    \item Dropbox: Mehrere Komponenten wurden in Rust als Teil eines größeren Projekts geschrieben, um eine höhere Effizienz des Rechenzentrums zu erreichen.
    \item Yelp: Ein Framework für Echtzeit A/B-Tests, welches auf allen Yelp-Websites und -Anwendungen verwendet wird.
\end{itemize}
